1. Основы git, основы make
==========================


Цель работы
-----------

В удаленном репозитории из лабораторной работы 0 создать ``merge request``. 
Выполнить текущую лабораторную работу в новой ветке, локальный репозиторий должен
содержать исходный код, конфигурационный файл ``.clang-format``, файл
``.gitignore`` и простейший ``Makefile``. Отработать этапы создания коммита и
просмотр истории репозитория.

Инструкции по выполнению лабораторной работ смотрите раздел `Руководство <1-git-basics.html#id6>`_

Подготовка к работе
-------------------

Формат вывода команды `git log`_ по умолчанию не очень удобен для анализа.

Пример::

  $ git log

  commit 7198ea228bf5d2f4aea7824f0f0688ddab6a8e25
  Merge: 6e71962 4877c36
  Author: Evgeny Pimenov <evgeny-p@users.noreply.github.com>
  Date:   Tue Feb 16 14:44:21 2016 +0600

  Merge branch 'solver'

  commit 4877c368dc49037df8decad065d374d567e7e1d9
  Author: Evgeny Pimenov <evgeny-p@users.noreply.github.com>
  Date:   Tue Feb 16 14:44:06 2016 +0600

  Add unit tests

  commit 398bdc86f674e3f0410d6a6bdc74b3953625c4df
  Author: Evgeny Pimenov <evgeny-p@users.noreply.github.com>
  Date:   Tue Feb 16 14:43:40 2016 +0600

  Implement quadratic equation solver

  commit b5ef5db8508e310f3a41adaea06459edda114568
  Author: Evgeny Pimenov <evgeny-p@users.noreply.github.com>
  Date:   Tue Feb 16 14:41:51 2016 +0600

  Validate user input

  commit d4bbead33b6d1f66169c46c189196f6c83b75e0a
  Author: Evgeny Pimenov <evgeny-p@users.noreply.github.com>
  Date:   Tue Feb 16 14:41:18 2016 +0600

  Implement input-output functions

  commit 6e71962d03e17154d72b7f3cb95ea4ba2a3d2d1c
  Author: Evgeny Pimenov <evgeny-p@users.noreply.github.com>
  Date:   Tue Feb 16 14:40:52 2016 +0600

  Implement helloworld program

  commit de2f75641cfb773f35cd434e5f7861e7195445b3
  Author: Evgeny Pimenov <evgeny-p@users.noreply.github.com>
  Date:   Tue Feb 16 14:39:51 2016 +0600

  Initial commit

В качестве альтернативы можно запускать ``git log`` с несколькими
параметрами::

  $ git log --oneline --decorate --graph --all

  *   7198ea2 (HEAD, main) Merge branch 'solver'
  |\
  | * 4877c36 (solver) Add unit tests
  | * 398bdc8 Implement quadratic equation solver
  | * b5ef5db Validate user input
  | * d4bbead Implement input-output functions
  |/
  * 6e71962 Implement helloworld program
  * de2f756 Initial commit

Описание используемых параметров доступно в мануале команды `git log`_.

Для упрощения ввода команды, можно создать алиас (синоним). Для этого нужно
выполнить в терминале::

  $ git config --global alias.hist "log --oneline --decorate --graph --all"

После чего станет доступна команда ``git hist``::

  $ git hist

  *   7198ea2 (HEAD, main) Merge branch 'solver'
  |\
  | * 4877c36 (solver) Add unit tests
  | * 398bdc8 Implement quadratic equation solver
  | * b5ef5db Validate user input
  | * d4bbead Implement input-output functions
  |/
  * 6e71962 Implement helloworld program
  * de2f756 Initial commit

Подробнее об алиасах:
`Git Aliases <https://git-scm.com/book/en/v2/Git-Basics-Git-Aliases>`_.


Make
----

Make — утилита для преобразования файлов из одной формы в другую. Чаще всего
применяется для сборки приложений.

Мейкфайл состоит из правил вида::

  <цель> : <зависимость> ...
          <команда>
          ...

Здесь:

  * ``<цель>`` — имя файла, который должен быть создан или обновлен в
    результате выполнения правила. В простейшем случае однофайлового
    приложения это имя исполняемого файла.

  * ``<зависимость>`` — имя входного файла, необходимого для получения целевого
    файла. В простейшем случае — имя файла с исходным кодом.

  * ``<команды>`` — инструкции командной оболочки. В простейшем случае — запуск
    компилятора.

В качестве отступа перед командами используется **один символ табуляции**.

Официальная документация:
`GNU Make <https://www.gnu.org/software/make/manual/>`_.


.gitignore
----------

В процессе работы над проектом в рабочем каталоге могут появляться файлы,
которые не должны попадать в репозиторий. Например:

* Артефакты сборки: исполняемые файлы, объектные файлы ``*.o``.

* Бекап-файлы используемого текстового редактора (``.main.c.swp``, ``main.c~``,
  ``#main.c#`` и т. д.).

* Специфичные для пользователя настройки среды разработки или специфичные для
  платформы проектные файлы.

Для того, чтобы такие файлы не были закоммичены случайно, а также не
отображались в выводе команды `git status`_, используется файл ``.gitignore``.
В него записываются имена и маски файлов, которые git должен игнорировать.

Официальная документация: `gitignore`_.


Содержание коммитов
-------------------

Основной принцип: один коммит включает в себя только одно изменение. Изменения
в каждом коммите самодостаточны и независимы.

Нарушение этого принципа легко заметить при написании заголовка коммита. Если
заголовок выглядит как «Format source code AND implement user input
validation AND fix crash», значит один коммит включает в себя слишком много
изменений. В данном примере изменения следует разделить на три коммита.

Это не означает, что в каждом коммите может быть изменена только одна строка
кода или затронут только один файл. Например, если требуется переименовать
функцию, которая используется в сотне файлов, то выполнить переименование
во всех точках вызова логично в одном коммите.


Оформление коммитов
-------------------

Заголовок коммита пишется на английском языке, в императиве. Начинается с
заглавной буквы, точка в конце не ставится.

Неправильно: implemented request handling.

Правильно: Implement request handling

Подробнее:
`How to Write a Git Commit Message <https://chris.beams.io/posts/git-commit/>`_


Перемещение по истории коммитов
-------------------------------

Для перемещения по истории коммитов необходимо, чтобы все изменения были
закоммичены. Т.е. не должно быть файлов в состоянии ``modified`` или
``staged``.

Один из способов перемещения по истории — использование команды `git checkout`_.


Руководство
-----------

.. WARNING::
  Не следует коммитить артефакты сборки (исполняемые и объектные файлы).

Во время выполнения работы до и после команд `git add`_, `git commit`_
следует выполнять `git status`_ и `git hist`_ и анализировать их вывод.

1. В локальном репозитории создайте новую ветку ``lab1``, выполнив команду::

     $ git checkout -b lab1

2. Убедитесь, что находитесь в новой ветке::

     $ git branch

  Символ `*` должен находиться напротив ветки ``lab1``.

3. Напишите простейший ``Makefile`` для сборки приложения. Приложение следует
   компилировать с опциями ``-Wall -Werror``. Компиляция должна проходить без
   ошибок.

4. Добавьте в репозиторий файл ``.gitignore``, настройте игнорирование файлов.

5. Реализуйте часть функциональности приложения geometry:

       Вывод исходного состояния шахматной доски в текстовом формате и/или в
       формате html.
      
  Для получения дополнительной информации по реализации приложения смотри раздел `Проект на лабораторные работы <assignment.html>`_.

6. Загрузите изменения на GitLab::

     $ git push origin lab1


  В удаленном репозитории создайте ``merge request``, обновив страницу репозитория и воспользовавшись
  подсказкой в верхней части страницы:

  .. image :: images/create_MR.png
    :width: 702px

В качестве заголовка напишите `Lab1`. Заполните следующие поля

  .. image :: images/Assign_reviewer.png
    :width: 702px

выбрав в качестве ``Assignee`` -- ``Assign to me``, ``Reviewer`` -- преподавателя практики.

7. Локально отработайте перемещение по истории репозитория. Переместитесь по
истории к первому коммиту. Посмотрите содержимое файлов. Вернитесь к последнему
коммиту.

Пример содержания коммитов:

* Add ``Makefile``

* Add ``.gitignore``

* Implement input and ouput of circle from ``stdin``

* Add syntax checker for WKT-format


Контрольные вопросы
-------------------

1. Что такое коммит?
2. Этапы создания коммита.
3. В каких состояниях может находиться файл в репозитории?
   Как происходит изменение состояния файла?
4. Зачем нужен файл ``.gitignore``?


.. include:: links.rst
.. include:: refs.rst
